Cette profession rassemble les policiers, gendarmes, pompiers, hommes de troupe et cadres intermédiaires de l’armée ou de la police. Les officiers et officiers supérieurs des armées, de la gendarmerie et des pompiers ne sont pas inclus mais classés avec les cadres de la fonction publique (catégorie A et assimilés). Les effectifs de cette profession ont diminué de moitié entre le début des années 1980 et le début des années 2000, suite à la suppression du service militaire obligatoire en 1996 et au passage à une armée de métier, puis se sont stabilisés. 382 000 personnes exercent ces professions en moyenne sur la période 2012-2014, contre 673 000 au début des années 1980. 294 000 personnes sont agents de sécurité et de l’ordre public, 69 000 sont cadres intermédiaires de la police et de l’armée et 19 000 sont agents de police municipale. Ces métiers sont particulièrement présents en Corse, où ils représentent plus de 3,5 % de l’emploi régional.Ces métiers qui relèvent presque exclusivement de l’administration publique sont plutôt exercés par des jeunes : près des deux tiers ont moins de 40 ans. Néanmoins, la suppression de la conscription s’est traduite par une forte baisse de la part des moins de 30 ans, qui représentaient 69 % des effectifs au début des années 1980 (ainsi que par une baisse de la part des contrats à durée déterminée). De même, la professionnalisation de ces métiers s’est accompagnée de leur féminisation : les femmes occupent désormais 14 % des emplois, contre seulement 3 % il y a encore trente ans. Elles représentent 20 % des jeunes de moins de 30 ans. Le niveau de diplôme a progressé au cours des trente dernières années. Désormais, 45 % des titulaires de ces emplois détiennent le baccalauréat ou un brevet professionnel et 21 % un diplôme supérieur ou égal à bac + 2.Une très large majorité dispose d’un emploi à durée indéterminée (89 %). Avec la professionnalisation de ces métiers et la disparition de la conscription, le renouvellement des effectifs s’est beaucoup ralenti : en 2012-2014, seuls 3 % des effectifs ont une ancienneté dans l’emploi inférieure à un an, contre plus de la moitié il y a trente ans. Désormais, 67 % comptent au moins dix ans d’ancienneté. Les horaires « atypiques » sont très fréquents : 62 % travaillent la nuit, 87 % le samedi et 74 % le dimanche. Le travail à temps partiel est quasi inexistant (2 %), et près de 60 % des salariés à temps complet déclarent travailler plus de 40 heures par semaine (contre 40 % sur l’ensemble des métiers). Parmi les salariés qui exercent à temps complet, 82 % gagnent entre 1 500 et 3 000 € nets par mois.La demande d’emploi est une notion peu pertinente pour ces métiers.
